{
  "questions": [
    {
      "question": "1406- cı ilin mayında Təbrizə daxil olan Şirvanşah I İbrahimin tezliklə şəhəri tərk etməsinin səbəbi :",
      "options": [
        "Teymuri Əbubəkrin ordusunun Təbrizə yaxınlaşması",
        "Şeyx Əli Qəssab və Qazi İmadəddinin başçılığı ilə Şirvanşahlara qarşı üsyanın başlanması",
        "Ərdəbilli Bistam Cəyirin Təbrizə hücum etməsi",
        "Teymurun nəvəsi Ömərin ordusunun Təbrizi mühasirəyə alması",
        "Cəlari Sultan Əhmədin və Qaraqoyunlu tayfa birləşməsinin hərbi qüvvələrinin şəhərə yaxınlaşması"
      ],
      "answer": "Cəlari Sultan Əhmədin və Qaraqoyunlu tayfa birləşməsinin hərbi qüvvələrinin şəhərə yaxınlaşması"
    },
    {
      "question": "RSFSR  və Azərbaycan SSR arasında hərbi iqtisadi ittifaq  haqqında müqavilə bağlandı?",
      "options": [
        "1921-ci il dekabrın 14-də",
        "1922-ci il oktyabrın 25-də",
        "1923-ci il iyulun 10-da",
        "1925-ci il sentyabrın 20-də",
        "1920-ci il sentyabrın 30-da"
      ],
      "answer": "1920-ci il sentyabrın 30-da"
    },
    {
      "question": "Xocalı faciəsinin nəticələri hansı bənddə düzgün göstərilmişdir:",
      "options": [
        "Faciə 930 nəfərin girov götürülməsi ilə nəticələnmişdi",
        "119 nəfər həlak olmuş, 500 nəfər işgəncələrə məruz qalmışdı",
        "712  Xocalı  sakini əsir düşmüşdü",
        "Şəhər əhalisinin yarısı evsiz- eşiksiz qalmışdı",
        "613 nəfər  dinc sakin  qətlə yetirilmiş ,1275 nəfər girov götürülmüşdü"
      ],
      "answer": "613 nəfər  dinc sakin  qətlə yetirilmiş ,1275 nəfər girov götürülmüşdü"
    },
    {
      "question": "Qızılbaşlara təkbaşına silah gəzdirmək qadağan olundu",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "2020 -ci il dekabrın 10- da :",
      "options": [
        "Zəngilan azad edildi",
        "Fizuli azad edildi",
        "Şuşa azad edildi",
        "Cəbrayıl azad edildi",
        "Zəfər paradı keçirildi"
      ],
      "answer": "Zəfər paradı keçirildi"
    },
    {
      "question": "1521-ci ildə Qızılbaşların Gürcüstana üçüncü yürüşü nə ilə əlaqədar oldu:",
      "options": [
        "Kaxetiya ərazisində Səfəvilərə qarşı başlanmış üsyan",
        "Kartli çarının Şirvana yürüşü",
        "Kaxetiya hakiminin Kartliyə hücumu",
        "Kaxetiya hakiminin xərac verməkdən imtina etməsi",
        "Kaxetiya çarı Ləvənd xanın Şəkiyə hücumu"
      ],
      "answer": "Kaxetiya çarı Ləvənd xanın Şəkiyə hücumu"
    },
    {
      "question": "Qafqaz müsəlmanlarının I qurultayı keçirilmişdi:",
      "options": [
        "1920 – ci il oktyabrında",
        "1918 – ci il mayında",
        "1919- ci il martında",
        "1916- cı il mayında",
        "1917 – ci il aprelində"
      ],
      "answer": "1917 – ci il aprelində"
    },
    {
      "question": "Rəvvadilər dövləti səlcuqların vassallığını qəbul etməyə məcbur oldu?",
      "options": [
        "1064-ci ildə",
        "1055-ci ildə",
        "1037-ci ildə",
        "1227-ci ildə",
        "1054-cü ildə"
      ],
      "answer": "1054-cü ildə"
    },
    {
      "question": "AXC- nin üçrəngli  bayrağı dövlət  bayrağı  kimi qəbul edildi",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Osmanlılara qarşı Ağqoyunlu və  Avropa dövlətləri arasında ittifaq quruldu:",
      "options": [
        "1476- cü ildə",
        "1461- ci ildə",
        "1468- ci ildə",
        "1467- ci ildə",
        "1472- ci ildə"
      ],
      "answer": "1472- ci ildə"
    },
    {
      "question": "XIX əsrin 80 - ci illərində mətbuatda ilk dəfə \"Azərbaycan milləti\" ifadəsini işlətmiş qəzet necə adlanırdı:",
      "options": [
        "Əkinçi",
        "İşıq",
        "Açıq söz",
        "Azərbaycan",
        "Kəşkül"
      ],
      "answer": "Kəşkül"
    },
    {
      "question": "XII əsr Azərbaycan elminin nümayəndələri:",
      "options": [
        "Zülfüqar Şirvani, Məhəmməd Naxçıvani, Mahmud İbn Maqsud",
        "Zeynəlabdin Şirvani, Nizam Təbrizi, Hacı Əlişah Təbrizi",
        "Mahmud Şəbüstəri, Mahmud İbn İlyas, Əbdülqadir Marağayi",
        "Übeyd Təbrizi, Əbdülmömin Təbrizi, Zülfüqar Şirvani",
        "Fazil Fəridəddin Şirvani, Bəhmənyar ibn Mərzban, Əbu Zəkəriyyə, Əbu Mənsur"
      ],
      "answer": "Fazil Fəridəddin Şirvani, Bəhmənyar ibn Mərzban, Əbu Zəkəriyyə, Əbu Mənsur"
    },
    {
      "question": "Birinci Dünya müharibəsi dövründə  Rusiyada hasil edilən  neftin necə faizi Şimali Azərbaycanın payına düşürdü?",
      "options": [
        "70 % - dən çoxu",
        "40% - dən azı",
        "85% - dən çoxu",
        "50 % - dən qədəri",
        "80 % -  dən çoxu"
      ],
      "answer": "80 % -  dən çoxu"
    },
    {
      "question": "Şirvanşahlar dövləti ilə dostluq əlaqəsi saxlamışdı",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "XV əsrin ortalarından sonrakı dövrdə Səfəvilərin şiə məzhəbinə qoşulmasının səbəbi:",
      "options": [
        "İqtisadi vəziyyətlərinin ağırlaşması",
        "Osmanlı dövləti ilə münasibətlərin pisləşməsi",
        "Ağqoyunlularla yaxınlaşmaları",
        "Ərdəbilin müstəqilliyi uğrunda mübarizəyə başlamaları",
        "Siyasi mübarizə meydanına çıxmaları"
      ],
      "answer": "Siyasi mübarizə meydanına çıxmaları"
    },
    {
      "question": "1870- ci il 14 may islahatı ilə:",
      "options": [
        "Zaqatala dairəsində  təhkimçilik hüququ ləğv olundu",
        "Balaxanıda neft mədənlərində məcburi əmək ləğv olundu.",
        "Azərbaycanda məhkəmələr Rusiyadakı kimi  seçilmirdi, komendatlar tərəfindən təyin olunurdu.",
        "Quba qəzası və Zaqatala dairəsində kəndlilər ancaq məhsul və can vergisindən azad oldular.",
        "Kəndlilərdən yığılacaq vergilər 1847-ci il “Əsasnamə”lərində nəzərdə tutulduğu kimi qaldı."
      ],
      "answer": "Kəndlilərdən yığılacaq vergilər 1847-ci il “Əsasnamə”lərində nəzərdə tutulduğu kimi qaldı."
    },
    {
      "question": "Möhüründə iki qılınc , aypara və ulduz təsviri var idi",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Azərbaycan memarı Məsud ibn Davud tərəfindən yaradılmış abidə idi:",
      "options": [
        "Oğlanqala",
        "Əlincə qalası",
        "Üç günbəz",
        "Gülüstan qalası",
        "Qız  qalası"
      ],
      "answer": "Qız  qalası"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan  bəylərinin öz torpaqları üzərində tam mülkiyyətçilik  hüququnu təsdiq edən  qanun verilmişdi:",
      "options": [
        "1839- cu ildə",
        "1848- ci ildə",
        "1825- ci ildə",
        "1835- ci ildə",
        "1846- cı ildə"
      ],
      "answer": "1846- cı ildə"
    },
    {
      "question": "1578-ci ildə Şirvanı osmanlılar ələ keçirdikdən sonra:",
      "options": [
        "Şirvanın hakimi vəzifəsində saxlanıldı",
        "Müstəqil Şirvan dövləti yaradıldı",
        "Mövcud hərbi-inzibati idarə üsulu saxlanıldı",
        "Şirvan vassal asılılığını qəbul etdi",
        "Şamaxı və Dərbənd bəylərbəyliklərinə bölündü"
      ],
      "answer": "Şamaxı və Dərbənd bəylərbəyliklərinə bölündü"
    },
    {
      "question": "Sacilər dövləti mövcud olmuşdur:",
      "options": [
        "981-1054- cü illərdə",
        "941-981- ci illərdə",
        "971- 1088- ci illərdə",
        "861- 1038- ci illərdə",
        "879- 941- ci illərdə"
      ],
      "answer": "879- 941- ci illərdə"
    },
    {
      "question": "Dağlıq Qarabağdan Azərbaycan əhalisinin qovulması prosesi həlledici mərhələyə qədəm qoydu:",
      "options": [
        "1992- ci ilin martından",
        "1989- cu ilin yanvarından",
        "1992- ci ilin noyabrından",
        "1993- cü ilin  avqustundan",
        "1991- ci ilin sentyabrından"
      ],
      "answer": "1991- ci ilin sentyabrından"
    },
    {
      "question": "1492- ci ildə baş vermiş Bərdə döyüşünün nəticəsi :",
      "options": [
        "Baysanqur qalib gələrək Ağqoyunlu taxtını ələ keçirdi",
        "Yaqub Mirzə taxt- tac üzərində  mübarizədə qələbə qazandı",
        "Ağqoyunlu Rüstəm padşah məğlub olaraq mübarizəni dayandırdı",
        "Rüstəm Mirzə Baysanqurla birlikdə Əhməd padşahı məğlub etdi",
        "Rüstəm padşah Baysanquru məğlub edərək hakimiyyəti ələ aldı"
      ],
      "answer": "Rüstəm padşah Baysanquru məğlub edərək hakimiyyəti ələ aldı"
    },
    {
      "question": "2020 - ci il oktyabrın 25- də :",
      "options": [
        "Zəngilan azad  edildi",
        "Fizuli  azad edildi",
        "Cəbrayıl  azad edildi",
        "Şuşa şəhəri azad  edildi",
        "Qubadlı şəhəri azad edildi"
      ],
      "answer": "Qubadlı şəhəri azad edildi"
    },
    {
      "question": "1775- ci ildə Quba xanı Fətəli xanın Rusiya tabeliyinə keçməsi ilə bağlı təklifi niyə rədd edildi?",
      "options": [
        "Rusiyanın  Avropada başı bərk qarışmışdı",
        "Rusiya bu dövrdə Cənubi Dağıstanın işğalı ilə məşğul idi",
        "Rusiyada daxili vəziyyət  sabit  deyildi",
        "Rusiya yalnız Qubanı deyil, Cənubi Qafqazı tamamilə ələ keçirməyə çalışırdı",
        "Rusiya Türkiyə ilə bağladığı Kiçik Qaynarça sülhünü pozmaq istəmirdi"
      ],
      "answer": "Rusiya Türkiyə ilə bağladığı Kiçik Qaynarça sülhünü pozmaq istəmirdi"
    },
    {
      "question": "1913- cü ildə Şimali Azərbaycanın bütün mis istehsalı müəssisələrini öz inhisarına aldı?",
      "options": [
        "”Simens qardaşları və K”  şirkəti",
        "”Molot” şirkəti",
        "”Robur” şirkəti",
        "” Simens qardaşları” şirkəti",
        "”Voqau və K” şirkəti"
      ],
      "answer": "”Voqau və K” şirkəti"
    },
    {
      "question": "XX əsrin əvvəllərində Azərabaycan qadınlarının problemləri ilə məşğul olan jurnal:",
      "options": [
        "Füyuzat",
        "İrşad",
        "Tərəqqi",
        "Qurtuluş",
        "İşıq"
      ],
      "answer": "İşıq"
    },
    {
      "question": "Şəddadilər dövlətinin qoşunu təşkil olunmuşdu :",
      "options": [
        "Artileriya və piyada qoşunu",
        "Ayrı - ayrı köçəri tayfalardan toplanmış suvarilər və piyadalar",
        "Qeyri - türklərdən toplanmış xüsusi qvardiya",
        "Feodallardan ibarət suvarilər",
        "Daimi nizami qvardiya və könüllülər"
      ],
      "answer": "Daimi nizami qvardiya və könüllülər"
    },
    {
      "question": "“Difai” partiyasının yaranmasını zəruri etmişdi:",
      "options": [
        "Azərbaycana muxtariyyət tələbi",
        "17 oktyabr manifesti",
        "”Müdafiə” partiyasının bağlanması",
        "milli burjuaziya və  ziyalıların tələbləri",
        "Qarabağda , Naxçıvanda və İrəvanda baş vermiş qırğınlar"
      ],
      "answer": "Qarabağda , Naxçıvanda və İrəvanda baş vermiş qırğınlar"
    },
    {
      "question": "Albaniya, Şirvanşahlar, Salarilər, Şəddadilər dövlətlərinin hökmdarları hansı ardıcıllıqda düzgün göstərilib:",
      "options": [
        "İbrahim, Fəriburz, Şeruyə, Əbüləsvər Şavur",
        "İbrahim, Əbüləsvər Şavur, Şeruyə, Fəriburz",
        "Əbüləsvər Şavur, İbrahim, Fəriburz, Şeruyə",
        "Şeruyə, İbrahim, Əbüləsvər Şavur, Fəriburz",
        "Şeruyə, Fəriburz, İbrahim, Əbüləsvər Şavur"
      ],
      "answer": "Şeruyə, Fəriburz, İbrahim, Əbüləsvər Şavur"
    },
    {
      "question": "XIX əsrin ikinci yarısında çarizmin Qafqazda həyata keçirdiyi islahatlar yalnız bir məqsəd güdürdü:",
      "options": [
        "Şimali Azərbaycana köçürülmüş erməniləri 6 il, rusları isə 8 il müddətinə vergilərdən azad etmək.",
        "Bakıda neft istehsalını genişləndirib, neftin Rusiyaya daşınmasına nail lmaq.",
        "Erməniləri Cənubi Azərbaycan, İran və Türkiyədən Şimali Azərbaycana köçürmək.",
        "Azərbaycan ərazisini inzibati cəhətdən 8 əyalətə, 2 dairəyə və 2 distansiyaya bölmək",
        "Yerlərdə müstəmləkə hakimiyyətini möhkəmləndirmək."
      ],
      "answer": "Yerlərdə müstəmləkə hakimiyyətini möhkəmləndirmək."
    },
    {
      "question": "Prezident H.Əliyev  əlaçı  ali məktəb tələbələri üçün prezident  təqaüdü təsis etdi:",
      "options": [
        "1998- ci ildə",
        "1996- cı ildə",
        "1995- ci ildə",
        "2002- ci ildə",
        "2001- ci ildə"
      ],
      "answer": "2001- ci ildə"
    },
    {
      "question": "Quba xanı Fətəli xanın “nigah diplomatiyasından” istifadə edərək işğal etdiyi xanlıq necə adlanır?",
      "options": [
        "Şamaxı",
        "Gəncə",
        "Şəki",
        "Qarabağ",
        "Bakı"
      ],
      "answer": "Bakı"
    },
    {
      "question": "Rəvvadilər dövlətinin paytaxtı Təbriz  Səlcuqlar tərəfindən tutuldu:",
      "options": [
        "1043- cü ildə",
        "1050- ci ildə",
        "1045- ci ildə",
        "1038- ci ildə",
        "1054- cü ildə"
      ],
      "answer": "1054- cü ildə"
    },
    {
      "question": "Azərbaycana  muxtariyyətin  verilməsi məsələsinə",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "E.ə.65- ci ildə Albaniyanın Roma ilə qarşılaşmasına təsir göstərən əsas amil:",
      "options": [
        "Roma- Armeniya müttəfiqliyi",
        "Lukullun  Qafqaz xalqlarına qarşı sərt münasibəti",
        "Albaniyanın İberiya ilə  yaxınlaşması",
        "Romanın Fraaspaya hücumu",
        "Albanların üsyan qaldırması"
      ],
      "answer": "Albanların üsyan qaldırması"
    },
    {
      "question": "1995- ci il noyabrın 12- də qəbul  edilmiş Azərbaycan Respublikası Konstitusiyasının maddələrinin  təqbirən üçdə biri aiddir:",
      "options": [
        "ümumbəşəri dəyələrə",
        "dövlət quruculuğuna",
        "vətəndaş cəmiyyətinin bərqərar edilməsinə",
        "mülkiyyət  məsələlərinə",
        "İnsan hüquq və  azadlıqlarına"
      ],
      "answer": "İnsan hüquq və  azadlıqlarına"
    },
    {
      "question": "XII əsr memarlıq abidələrinə aid deyil:",
      "options": [
        "Mömünə xatun türbəsi",
        "Üç günbəz",
        "Xanəgah  kəndində sərdabə",
        "Yusif İbn Küseyr  türbəsi",
        "Təbrizdə  Şənbi Qazan  abidəsi"
      ],
      "answer": "Təbrizdə  Şənbi Qazan  abidəsi"
    },
    {
      "question": "Uzun Həsənin 1474- 1477 - ci illərdə Gürcüstana yürüşünün nəticəsi :",
      "options": [
        "Yürüş osmanlıların müdaxiləsi nəticəsində uğursuz oldu",
        "Şirvanşahlar bu yürüşdə Ağqoyunlulara yardım edərək , Gürcüstanın bir hissəsinə sahib oldular",
        "Uzun Həsən məğlub olaraq geri qayıtmalı oldu",
        "Misir və Suriya hakimi Ağqoyunlular üzərinə hücuma keçdi",
        "Tiflis daxil olmaqla Şərqi Gürcüstan Ağqoyunlu dövlətinin hakimiyyəti altına düşdü"
      ],
      "answer": "Tiflis daxil olmaqla Şərqi Gürcüstan Ağqoyunlu dövlətinin hakimiyyəti altına düşdü"
    },
    {
      "question": "1548-ci il yürüşündə I Süleymanı müşayət edirdi:",
      "options": [
        "Alqas Mirzə, İsmayıl Mirzə",
        "Ülamə bəy, İsmayıl Mirzə",
        "Əlqas Mirzə",
        "Ülamə bəy",
        "Əlqas Mirzə, Ülamə bəy"
      ],
      "answer": "Əlqas Mirzə, Ülamə bəy"
    },
    {
      "question": "1878-ci ildə Bakıya aid edilmiş şəhərlərin idarəsi sahəsində islahata görə yaradılmış şəhər dumalarının hüquqlarına daxil deyildir:1) Yalnız kiçik təsərrüfat işləri ilə məşğul olmaq.2) Şəhər dumasına seçkiləri təşkil edib keçirmək.3) Şəhərin abadlaşdırılmasında iştirak etmək.4) Yanğına qarşı tədbirlər görmək bazarları, ticarət, sənaye, səhiyyə və maarifi himayə etmək. 5) Qubernatorun fəaliyyətinə nəzarət etmək.6) Şəhərdə vergilərin toplanması işinə nəzarət etmək.",
      "options": [
        "2,3,4.",
        "1,4,5.",
        "1,3,6.",
        "1,3,4.",
        "2.5,6."
      ],
      "answer": "2.5,6."
    },
    {
      "question": "Hacı  Çələbinin  Kartli və Kaxetiya  çarlarına qarşı mübarizəsində  hansı xanlıq və sultanlıqlar  ona kömək  etmişdi?",
      "options": [
        "Naxçıvan, Qazax, Gəncə, İrəvan, Urmiya",
        "Naxçivan, Borçalı , Qazax, Urmiya, Qarabağ",
        "Qaradağ , Borçalı, Qazax , Qarabağ, Gəncə",
        "İrəvan, Naxçıvan , Qaradağ, Gəncə, Qazax",
        "Qazax , Şəmşəddil, Borcalı, İrəvan, Gəncə"
      ],
      "answer": "Qazax , Şəmşəddil, Borcalı, İrəvan, Gəncə"
    },
    {
      "question": "1991 - ci il avqustun 30- da Azərbaycan Respublikası Ali Sovetinin növbədənkənar sessiyasında qəbul edilmişdi:",
      "options": [
        "Azərbaycan  vətəndaşlarının Dağlıq  Qarabağdan çıxarılması haqqında qərar",
        "Azərbaycan  SSR  adından \"Sovet və Sosialist\"  sözlərinin çıxarılması barədə  fərman",
        "Türkiyə dövləti ilə iqtisadi  əlaqələrin daha da inkişaf etdirilməsini təmin edən saziş",
        "Bütün siyasi partiyaların qadağan edilməsini nəzərdə  tutan sərəncam",
        "Azərbaycanın Dövlət müstəqilliyinin bərpası haqqında \"Bəyannamə\""
      ],
      "answer": "Azərbaycanın Dövlət müstəqilliyinin bərpası haqqında \"Bəyannamə\""
    },
    {
      "question": "Paytakaran vilayətinin  başçısı  Sanatürkün Armeniyaya  yürüşü  baş  vermişdir",
      "options": [
        "371- ci ildə",
        "330- cu ildə",
        "340 – cı ildə",
        "336- cı ildə",
        "337- ci ildə"
      ],
      "answer": "337- ci ildə"
    },
    {
      "question": "1846-cı il 6 dekabr reskriptinə görə:",
      "options": [
        "Hər bir kəndliyə 5 desyatin torpaq payıın verildi",
        "Təhkimçiliyin ləğvi",
        "Dövlət kəndlilər vergilərdən azad edildi",
        "Sahibkar kəndlilər vergilərdən azad edildi",
        "Bəy və ağaların torpaq üzərində xüsusi mülkiyyət hüququ təsdiq edildi"
      ],
      "answer": "Bəy və ağaların torpaq üzərində xüsusi mülkiyyət hüququ təsdiq edildi"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan SSR- nin  birinci  konstitusiyası  qəbul  olundu:",
      "options": [
        "1922- ci il aprelin 15- də",
        "1923- cü il  dekabrın 6- da",
        "1924 - ci il  mayın 3- də",
        "1921- ci il oktyabrın 6- da",
        "1921- ci il mayın 6- da"
      ],
      "answer": "1921- ci il mayın 6- da"
    },
    {
      "question": "Atropatenanın Parfiya ilə  birgə  Romaya qarşı apardığı  döyüş neçənci ildə baş  vermişdir:",
      "options": [
        "e.ə. 65- ci ildə",
        "e.ə.220- ci ildə",
        "e.ə.35- ci ildə",
        "e.ə. 66- cı ildə",
        "e.ə 53- cü ildə"
      ],
      "answer": "e.ə 53- cü ildə"
    },
    {
      "question": "Avropa qoşunu əsasında müxtəlif dərəcəli qoşun növü yaradıldı",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "En-Merkar hərbi yardım  üçün Aratta hökmdarına müraciət etdi",
      "options": [
        "Uruk şəhərini ələ keçirmək üçün",
        "Luqalbandanın Uruk şəhərinə hücumu zamanı",
        "Urqirnuna Uruku mühasirəyə alan zaman",
        "Uruk şəhərindəki üsyanı yatırtmaq üçün",
        "Sami tayfaları  Uruk şəhərini mühasirə edən zaman"
      ],
      "answer": "Sami tayfaları  Uruk şəhərini mühasirə edən zaman"
    },
    {
      "question": "1852-ci ildə Şimali Azərbaycanda tətbiq edilən yeni vergi sisteminə əsasən dövlət kəndliləri:",
      "options": [
        "Vergiləri məhsulla ödəməli idilər",
        "\"Həyat vergisi\" ödəməli idilər",
        "Bütün vergi və mükəlləfiyyətlərdən azad idilər",
        "Çöpbaşı ödəməli idilər",
        "Vergiləri xəzinəyə pulla ödəməli idilər"
      ],
      "answer": "Vergiləri xəzinəyə pulla ödəməli idilər"
    },
    {
      "question": "Bağlanmış müqaviləyə əsasən hər il Rusiya xəzinəsinə 8 min çervon xərac verməyi öz öhdəsinə götürən xanlığı müəyyən edin:",
      "options": [
        "Quba xanlığı",
        "Şirvan xanlığı",
        "Bakı xanlığı",
        "Şəki xanlığı",
        "Qarabağ xanlığı"
      ],
      "answer": "Qarabağ xanlığı"
    },
    {
      "question": "1993- cü ilin fevralında Müstəqil Azərbaycan  Respublikasının dövlət rəmzlərindən biri qəbul edildi:",
      "options": [
        "Milli Valyuta",
        "Konstitusiya (Əsas qanun)",
        "Dövlət Himni",
        "Dövlət Bayrağı",
        "Dövlət Gerbi"
      ],
      "answer": "Dövlət Gerbi"
    },
    {
      "question": "Səfəvi dövlətinin idarəetmə sistemində şiələrin ruhani başçısı hesab olunurdu:",
      "options": [
        "vəzir",
        "əmir əl-üməra",
        "vəkil",
        "sədr",
        "şah"
      ],
      "answer": "şah"
    },
    {
      "question": "Erkən orta əsrlərdə uti tayfasının adı Azərbaycanın  hansı bölgəsinin əhalisinə  şamil  edilirdi:",
      "options": [
        "Arsax",
        "Şəki",
        "Şamaxı",
        "Gəncə",
        "Bərdə"
      ],
      "answer": "Bərdə"
    },
    {
      "question": "Mənbələrdə adı çəkilən ilk Manna hökmdarı",
      "options": [
        "İranzu",
        "Ualli",
        "Dayakku",
        "Uduri",
        "Udaki"
      ],
      "answer": "Udaki"
    },
    {
      "question": "Pənahəli xan  hansı Azərbaycan  xanlıqlarını  ələ keçirməyə  çalışırdı?",
      "options": [
        "Naxçıvan, Ərdəbil, Sərab, Quba",
        "Şamaxı, Naxçıvan , Şəki , Xoy",
        "Şəki, Naxçıvan, Quba, Şamaxı",
        "Urmiya, Quba, Şəki, İrəvan",
        "Gəncə, İrəvan, Naxçıvan, Ərdəbil"
      ],
      "answer": "Gəncə, İrəvan, Naxçıvan, Ərdəbil"
    },
    {
      "question": "1555-ci il Amasya sülhünün şərtlərinə aiddir:",
      "options": [
        "Bütün Azərbaycan Osmanlı dövlətinə keçdi",
        "Təbriz də daxil olmaqla Azərbaycanın cənub torpaqları Osmanlda qaldı",
        "Şirvan ərazisi Osmanlı dövlətinə verildi",
        "Cənubi Azərbaycan iki dövlət arasında bölüşdürüldü",
        "Şərqi Gürcüstan Səfəvilərdə, Qərbi Gürcüstan Osmanlılarda qaldı"
      ],
      "answer": "Şərqi Gürcüstan Səfəvilərdə, Qərbi Gürcüstan Osmanlılarda qaldı"
    },
    {
      "question": "1819-1826 – cı illərdə keçmiş xanlıq və sultanlıqlar çevrildi:",
      "options": [
        "Qəzalara",
        "Kəndlərə",
        "Mahallara",
        "Nahiyələrə",
        "Əyalət və dairələrə"
      ],
      "answer": "Əyalət və dairələrə"
    },
    {
      "question": "Rəiyyət üzərində tamğa vergisinin tətbiqini rəsmləşdirmək",
      "options": [
        "2,4",
        "1,2",
        "1,4",
        "2,3",
        "1,3"
      ],
      "answer": "1,3"
    },
    {
      "question": "Təbriz miniatür məktəbinin görkəmli nümayəndələrini göstərin? 1. Sultan Məhəmməd 2. Kəmaləddin Behzad 3. Əbdulqadir Marağayi",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Şah I İsmayılın diplomatik münasibətlər yaratmağa can atdığı ilk Avropa dövləti:",
      "options": [
        "Avstriya",
        "Almaniya",
        "Fransa",
        "Polşa",
        "Venesiya"
      ],
      "answer": "Venesiya"
    },
    {
      "question": "Səfəvilər dövründə soyurqal:",
      "options": [
        "elm və incəsənət xadimlərinə verilirdi",
        "ləğv edildi",
        "vəqf torpaqlarına birləşdirildi",
        "yalnız müridlərə verilirdi",
        "şiə ruhanilərinin və inzibati bürokratiyanın ixtiyarında olan xırda yaşayış məntəqələrinə çevrildi"
      ],
      "answer": "şiə ruhanilərinin və inzibati bürokratiyanın ixtiyarında olan xırda yaşayış məntəqələrinə çevrildi"
    },
    {
      "question": "1755 – ci ildə Hacı Çələbi Şirvana hücumu  zamanı hansı xanlıqların birləşmiş qüvvələrinə məglub oldu?",
      "options": [
        "Gəncə və Şamaxı",
        "Qarabag və Gəncə",
        "Quba və Qarabağ",
        "Şamaxı və Ərdəbil",
        "Şamaxı  və Quba"
      ],
      "answer": "Şamaxı  və Quba"
    },
    {
      "question": "Mannanın Assuriya ilə ittifaqı hansı Manna hökmdarının dövründə pozuldu:",
      "options": [
        "İranzunun",
        "Azanın",
        "Udakinin",
        "Ualinin",
        "Ahşerinin"
      ],
      "answer": "Ahşerinin"
    },
    {
      "question": "İndiki Şimali Azərbaycan və Dağıstanın cənub bölgələrini əhatə edən qədim dövlətimiz adlanırdı:",
      "options": [
        "Atropatena",
        "Şirvanşahlar",
        "Sacilər",
        "Manna",
        "Albaniya"
      ],
      "answer": "Albaniya"
    },
    {
      "question": "Ağqoyunlu tayfa birliyinin əsasını  qoymuşdu:",
      "options": [
        "Qara Yulluq Osman bəy",
        "Həsən bəy",
        "Cahangir Mirzə",
        "Əli bəy",
        "Pəhləvan bəy"
      ],
      "answer": "Pəhləvan bəy"
    },
    {
      "question": "Soyurqal torpaq mülkiyyətini məhdudlaşdırmaq",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "1764- cü ildə İrəvanda tikilmiş  memarlıq abidəsi:",
      "options": [
        "Yeddi Günbəz  türbəsi",
        "Şirvanşahlar sarayı",
        "Qarabağlar türbəsi",
        "Gülüstan qalası",
        "Göy məscid"
      ],
      "answer": "Göy məscid"
    },
    {
      "question": "Sultan I Süleymanın Azərbaycana üçüncü yürüşünə aiddir:",
      "options": [
        "Şirvanşahlar dövləti bərpa edildi",
        "Təbriz əhalisi Səfəvilərə qarşı üsyan qaldırdı",
        "müstəqil Şəki hakimliyi ləğv edildi",
        "Şirvanşahlar dövləti süquta uğradı",
        "Təbrizdə əhali osmanlılara qarşı üsyan qaldırdı"
      ],
      "answer": "Təbrizdə əhali osmanlılara qarşı üsyan qaldırdı"
    },
    {
      "question": "”Azərbaycan səhnəsinin zinəti” adlandırılan aktyor:",
      "options": [
        "C. Zeynalov",
        "M.Əliyev",
        "H.Ərəblinski",
        "Sidqi Ruhulla",
        "H.Sarabski"
      ],
      "answer": "H.Sarabski"
    },
    {
      "question": "Ağqoyunlu dövlətində  vəqf mülklərinə, mədrəsə və dini müəssisələrə rəhbərlik edirdi:",
      "options": [
        "amil",
        "mustofi",
        "baş vəzr",
        "əmir-ül-üməra",
        "sədr - əzam"
      ],
      "answer": "sədr - əzam"
    },
    {
      "question": "XII əsrin 20-ci illərində yaranmış tarixi şərait nəticəsində:",
      "options": [
        "Səlcuq imperiyası süquta uğradı",
        "Monqolların Azərbaycana ilk kəşfiyyat yürüşü başa çatdı",
        "Xarəzmşah Cəlaləddin Azərbaycanı işğal etdi",
        "Azərbaycan  Atabəylər dövləti yarandı",
        "Şirvanşahlar dövləti bərpa olundu və fəaliyyətini davam etdirdi"
      ],
      "answer": "Şirvanşahlar dövləti bərpa olundu və fəaliyyətini davam etdirdi"
    },
    {
      "question": "Səlcuq sultanı Məlikşahın dövründə Dərbənd:",
      "options": [
        "Şəddadilərə iqta şəklində verildi",
        "Müstəqil əyalətə çevrildi",
        "Vəqf mülkünə çevrildi",
        "Şirvanşahların tabeçiliyinə verildi",
        "İqta şəklində İraq hakiminə bağışlandı"
      ],
      "answer": "İqta şəklində İraq hakiminə bağışlandı"
    },
    {
      "question": "Səfəvi dövlətində mövcud olan Ali məclisə aiddir:",
      "options": [
        "dövlət təhlükəsizliyi məsələlərini həll edən hərbi-inzibati orqan idi",
        "icraedici fəaliyyət ilə məşğul olan ali hakimiyyət orqanı idi",
        "şəriət qaydalarına əməl edilməsinə nəzarət edən dövlət qurumu idi",
        "xarici siyasət məsələlərinə baxan dövlət qurumu idi",
        "məşvərətçi səsə malik dövlət qurumu idi"
      ],
      "answer": "məşvərətçi səsə malik dövlət qurumu idi"
    },
    {
      "question": "Səfiəddin Urməvi",
      "options": [
        "2, 4",
        "1, 3",
        "1, 4",
        "2, 3",
        "1, 2"
      ],
      "answer": "1, 2"
    },
    {
      "question": "1914-cü ildə Müəllimlər seminariyası açıldı:",
      "options": [
        "Bakıda",
        "Şamaxıda",
        "Şəkidə",
        "Şuşada",
        "Gəncədə"
      ],
      "answer": "Gəncədə"
    },
    {
      "question": "1472- ci ildə Həsən bəy Osmanlı dövlətinə qarşı hərbi ittifaq yaratmışdı:",
      "options": [
        "Portuqaliya ilə",
        "Macarıstanla",
        "Polşa ilə",
        "Roma ilə",
        "Venesiya ilə"
      ],
      "answer": "Venesiya ilə"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan Respublikasında 1991- cı il  dekabrın 29- da  keçirilmiş ümumxalq səsverməsinin əsas  nəticələri :",
      "options": [
        "Azərbaycanın inzibati - idarəetmə sistemində  dəyişiklik  edildi",
        "Azərbaycan xalqı yekdilliklə SSRİ- nin saxlanılmasına  tərəfdar  çıxdı",
        "Azərbaycan Respublikasının yeni konstitusiyası qəbul edildi",
        "Azərbaycan xalqı prezident idarə  üsulunun tətbiqinə   səs   verdi",
        "Azərbaycan xalqı yekdilliklə respublikanın dövlət   müstəqilliyinə  tərəfdar çıxdı"
      ],
      "answer": "Azərbaycan xalqı yekdilliklə respublikanın dövlət   müstəqilliyinə  tərəfdar çıxdı"
    },
    {
      "question": "XX əsrin əvvəllərində Nuxada fəaliyyət göstərən ilk tənbəki fabriki məxsus olmuşdur?",
      "options": [
        "M. Babayevə",
        "S.Lətifova",
        "H. Z. Tağıyevə",
        "M. Nağıyevə",
        "M. H. Dadanova"
      ],
      "answer": "M. H. Dadanova"
    },
    {
      "question": "Difai 2.Hümmət 3.Müdafiə 4.Musavat 5.Ədalət",
      "options": [
        "1,2,5,4,3",
        "4,2,5,1,3",
        "5,2,3,4,1",
        "3,1,2,4,5",
        "2,1,3,4,5"
      ],
      "answer": "2,1,3,4,5"
    },
    {
      "question": "1989-cu ilə aid olanları müəyyən edin.1)DQMV - dəki idarə və müəssisələr Azərbaycan SSR - in tabeliyindən çıxarıldı 2)Dağlıq Qarabağda vəziyyəti normal hala salmaq üçün Xüsusi İdarəetmə Komitəsi ləğv edildi. 3)SSRİ Ali Sovetinin Rəyasət Heyəti DQMV və başqa rayonlarda fövqəladə vəziyyət elan etdi.4)Azərbaycan SSR Ali Soveti Ermənistanla sərhəd boyu fövqəladə vəziyyət elan etdi",
      "options": [
        "2, 3;",
        "1,4;",
        "1,3;",
        "2, 4;",
        "1,2;"
      ],
      "answer": "1,2;"
    },
    {
      "question": "Rusiyanın  federativ quruluşunda  Azərbaycana ilk dəfə  muxtariyyət verilməsini tələb edən partiya idi:",
      "options": [
        "Kadet",
        "Müdafiə",
        "Difai",
        "Musavat",
        "Qeyrət"
      ],
      "answer": "Qeyrət"
    },
    {
      "question": "Dağlıq Qarabağ münaqişəsini həll etmək üçün  ATƏM - in Minsk qrupu yaradılmışdı?",
      "options": [
        "1994-cü ildə",
        "1996-cı ildə",
        "1993-cü ildə",
        "1995-ci ildə",
        "1992-ci ildə"
      ],
      "answer": "1992-ci ildə"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan  İslam Konfransı təşkilatına üzv qəbul  olunmuşdu:",
      "options": [
        "1995- ci ilin iyununda",
        "1994- cü ilin iyulunda",
        "1992- ci ilin aprelində",
        "1993- cü ilin avqustunda",
        "1991- ci ilin  dekabrında"
      ],
      "answer": "1991- ci ilin  dekabrında"
    },
    {
      "question": "1847-ci ildə “Kəndli Əsasnamələri”nə görə:",
      "options": [
        "Dövlət kəndlisi təbəqəsi ləğv olundu",
        "Məhsulun 1/8-ni malcəhət kimi verirdilər",
        "Sahibkar kəndlilərinin bir yerdən digər yerə köçmək hüququ ləğv olundu",
        "Bəylər kənd cəmiyyətlərindən uzaqlaşdırıldı",
        "Kəndlilər malcəhət ödəməli idilər"
      ],
      "answer": "Kəndlilər malcəhət ödəməli idilər"
    },
    {
      "question": "Çar Rusiyasının II və III Dövlət Dumalarına deputat seçilmiş azərbaycanlı:",
      "options": [
        "İ. Ziyadxanlı",
        "F.Xoyski",
        "Ə. Topçubaşov",
        "C. M. Şaxtaxtinski",
        "X.Xasməmmədov"
      ],
      "answer": "X.Xasməmmədov"
    },
    {
      "question": "“Həyat” qəzeti neçənci ildə nəşrə başladı?",
      "options": [
        "1903- cü ildə",
        "1902- ci ildə",
        "1906- cı ildə",
        "1908-cı ildə",
        "1905- ci ildə"
      ],
      "answer": "1905- ci ildə"
    },
    {
      "question": "X əsrin ortalarında və ikinci yarısında Salari hökmdarı Mərzuban ibn Məhəmmədə, sonra isə onun varisi İbrahimə tabe olub, xərac ödəyirdi:",
      "options": [
        "Şirvanşah Fəriburz",
        "Rəvvad-əl-Əzdi",
        "Sacilərin hökmdarı Deysəm",
        "Şirvanşah Heysəm ibn Xalid",
        "Əbülheyca Rəvvadi"
      ],
      "answer": "Əbülheyca Rəvvadi"
    },
    {
      "question": "İkinci Dünya müharibəsi illərində Bolqarıstan, Macarıstan, Rumıniya və Yuqoslaviyanın azad edilməsində fərqlənmiş Azərbaycanın milli diviziyası:",
      "options": [
        "271-ci",
        "77-ci",
        "416-cı",
        "402-ci",
        "223-cü"
      ],
      "answer": "223-cü"
    },
    {
      "question": "Dağlıq Qarabağ münaqişəsinin həlli ilə bağlı yaradılmış ATƏT-in Minsk qrupunun həmsədr dövlətləri hansılardır:",
      "options": [
        "Rusiya , İtaliya, Almaniya",
        "İran , Fransa, İngiltərə",
        "Almaniya , Fransa, Türkiyə",
        "İngiltərə, ABŞ , Türkiyə",
        "Rusiya, Fransa , ABŞ"
      ],
      "answer": "Rusiya, Fransa , ABŞ"
    },
    {
      "question": "Şirvanşah I İbrahim Əmir Teymurla olan müttəfiqlik münasibətindən istifadə edərək :",
      "options": [
        "Əlincə qalasının tutulmasında teymurilərə kömək etdi",
        "Osmanlı dövləti ilə münasibətləri qaydaya saldı",
        "Təbrizi ələ keçirərək öz hakimiyyətini bütün Azərbaycanda genişləndirdi",
        "Gürcüstanın şərq ərazilərinə sahib oldu",
        "Qarabağ , Şəki, Dərbənd və Qəbələyə öz təsirini yaydı"
      ],
      "answer": "Qarabağ , Şəki, Dərbənd və Qəbələyə öz təsirini yaydı"
    },
    {
      "question": "Manna hökmdarı Ahşerinin xarici siyasətində baş verən dəyişiklik nədən ibarət idi:",
      "options": [
        "Midiya hökmdarı Kiaksarla saziş bağladı.",
        "Midiya ilə birləşib Babislitanı məğlub etdi.",
        "Assuriya ilə Urartuya qarşı ittifaq bağladı",
        "Assuriya ilə mübarizə aparmaq üçün Babilistanla əlaqə yaratdı.",
        "İskitlərlə Assuriyaya qarşı ittifaqa girdi."
      ],
      "answer": "İskitlərlə Assuriyaya qarşı ittifaqa girdi."
    },
    {
      "question": "Hansı xanlığın Quba xanlığına birləşdirilməsi ilə Şimal - Şərqi Azərbaycan torpaqlarının birləşdirilməsi başa çatdı:",
      "options": [
        "Talış xanlığı",
        "Bakı xanlığı",
        "Dərbənd xanlığı",
        "Cavad xanlığı",
        "Şəki xanlığı"
      ],
      "answer": "Şəki xanlığı"
    },
    {
      "question": "Cavad xanlığı neçənci ildə Quba xanlığı tərəfindən təşkil olunan Şimal – şərqi Azərbaycan ərazisinə daxil edildi?",
      "options": [
        "1756- cı ildə",
        "1769- cu ildə",
        "1785- ci ildə",
        "1767- ci ildə",
        "1768 - ci ildə"
      ],
      "answer": "1768 - ci ildə"
    },
    {
      "question": "“Müxtəsər Qafqaz tarixi ” əsərinin müəllifidir:",
      "options": [
        "H. Ş . Mollazadə",
        "Əbdülkərim bəy Mehmandarov",
        "Mirzə Rəhim",
        "Qafur Rəşad Mirzəzadə",
        "Rəşid bəy İsmayılov"
      ],
      "answer": "Rəşid bəy İsmayılov"
    },
    {
      "question": "Hansı Saci hökmdarının dövründə maliyyə və vergi sahəsində obyektiv siyasət ölkədə iqtisadiyyatın dirçəlməsinə və əhalinin artmasına səbəb oldu?",
      "options": [
        "Məhəmmədin dövründə",
        "Əbu Sac Divdadın vaxtında",
        "İbrahimin dövründə",
        "Deysəmin dövründə",
        "Yusifin dövründə"
      ],
      "answer": "Yusifin dövründə"
    },
    {
      "question": "XV- XVI əsrlərə aid memarlıq abidələrini göstərin:",
      "options": [
        "Üç günbəz, Göy günbəz , Əlincə çayı üzərində körpü ,Əlincə qalası",
        "Əlincə çayı üzərində tikilmiş körpü, Mömünə xatun türbəsi, Əlincə qalası, Ağbil məqbərəsi",
        "Oğlanqala , Xudafərin körpüsü , Qəlaybuğurd qalası , Mömünəxatun türbəsi , Şeyx Cüneyd məqbərəsi",
        "Gülüstan qalası, Şirvanşahlar sarayı, Qız qalası, Həşt- behişt",
        "Qeysəriyyə bazarı, Nəsriyyə və Məqsudiyyə məqrəbəsi , Şeyx Cüneyd məqbərəsi, Bakının şərq darvazaları"
      ],
      "answer": "Qeysəriyyə bazarı, Nəsriyyə və Məqsudiyyə məqrəbəsi , Şeyx Cüneyd məqbərəsi, Bakının şərq darvazaları"
    },
    {
      "question": "Mərkəzləşmiş dövlət yaratmağa çalışırdı",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "2020 - ci il oktyabrın 4-də:",
      "options": [
        "Zəngilan şəhəri azad  edildi",
        "Fizuli şəhəri azad edildi",
        "Xudafərin azad edildi",
        "Tərtərin Madagiz kəndi düşmən tapdağıdan azad edildi",
        "Cəbrayıl şəhəri azad  edildi"
      ],
      "answer": "Cəbrayıl şəhəri azad  edildi"
    },
    {
      "question": "1930-cu ildə Müsavatın xaricdəki bürosu ilə əlaqə yaratmış, onun direktivləri əsasında qeyri-leqal mərkəz yaratmışdı:",
      "options": [
        "C.Cabbarlı",
        "M.Məmmədzadə",
        "T.Şahbazi",
        "M.Baharlı",
        "X.İbrahimov"
      ],
      "answer": "X.İbrahimov"
    }
  ],
  "answers": [
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null
  ]
}